%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{30}{2}[Etude d'un endomorphisme de polynômes]
Soient $f$ et $g$ deux applications définies par :
\[ \appli{f}{\R[-2]}{\R[0]}{P}{\frac{1}{2}\left(P\left(\frac{X}{2}\right)+P\left(\frac{X+1}{2}\right)\right)} \qeq \appli{g}{\R[-2]}{\R}{P}{P(1)}.\]

  \begin{enumerate}
    \item \begin{enumerate}
      \item Montrer que $f$ est un endomorphisme de $\R[-2]$.
      \item Déterminer sa matrice dans la base canonique de $\R[-2]$. On la notera $A$.
      \item $f$ est-elle injective? Surjective? Bijective?
  \end{enumerate}

      \item \begin{enumerate}

        \item Montrer que $g$ est une forme linéaire sur $\R[-2]$.
        \item $g$ est-elle surjective?
        \item Déterminer une base de $\Ker(g)$. L'application $g$ est-elle injective?
        \item En déduire, de deux façons différentes, la dimension de $\Ker(g)$.
      \end{enumerate}
  \item On pose $B=\matrice{1 & 1 & 1 \\ 0 & -2 & -6 \\ 0 & 0 & 6}$ et $D=\matrice{1 & 0 & 0 \\ 0 & 1 / 2 & 0 \\ 0 & 0 & 1 / 4}$.
    \begin{enumerate}
        \item Vérifier que $A B=B D$
        \item Montrer que $B$ est inversible et expliciter $B^{-1}$
        \item En déduire $A^{n}$ pour tout $n \in \N$.
      \end{enumerate}
    \item Pour $n \in \N$ et $P=a+b X+c X^{2}$ avec $(a, b, c) \in \R^{3}$, déterminer $f^{n}(P)$ en fonction de $a, b$ et $c$.
    \item En déduire que
  \[
  \forall P \in \R[-2], \quad \lim _{n \rightarrow+\infty} g\left(f^{n}(P)\right)=\int_{0}^{1} P(t) \dd t
  \]
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item~ \begin{enumerate}
	\item $f$ est linéaire : si $(P,Q) \in \R[-2]^2$ et $\lambda\in \R$, alors
	\begin{align*}
		f(\lambda P +Q) &= \frac{1}{2}\left((\lambda P+Q)\left(\frac{X}{2}\right) + (\lambda P+Q)\left(\frac{X+1}{2}\right)\right)\\
		&= \lambda \frac{1}{2}\left(P\left(\frac{X}{2}\right) + P\left(\frac{X+1}{2}\right)\right) + \frac{1}{2}\left(Q\left(\frac{X}{2}\right) + Q\left(\frac{X+1}{2}\right)\right)	= \lambda f(P)+f(Q).
	\end{align*}
	De plus, si $P$ est de degré au plus $2$, $f(P)$ également, donc $f(P)\in \R[-2]$ : c'est bien un endomorphisme.
	\item On a
	\begin{align*}
	f(1) &= 1,\quad f(X)=\frac12\left( \frac{X}{2}+\frac{X+1}{2}\right) = \frac{X}{2}+\frac{1}{4} \\
	f(X^2) &= \frac12\left(\frac{X^2}{4}+\frac{(X+1)^2}{4}\right) = 	\frac{X^2}{4}+\frac{X}{4}+\frac{1}{8}.
	\end{align*}
	Ainsi, en notant $\BB$ la base canonique : 
	\[ \renewcommand{\arraystretch}{1.5} A=\Mat_{\BB,\BB}(f) = \matrice{1&\frac14&\frac18\\0&\frac12&\frac14\\0&0&\frac14}.\]
 	\item La matrice $A$ est triangulaire, dont les termes sur la diagonale sont non nuls : la matrice $A$ est inversible, et donc $f$ est bijective.
	\end{enumerate}
	\item ~\begin{enumerate}
	\item $g$ est clairement linéaire, et à valeur dans $\R$ donc est une forme linéaire.
	\item $g$ est non nulle donc est surjective. Par exemple, on peut constater que si $a\in \R$, alors, en notant $P_a$ le polynôme constant égal à $a$, $g(P_a)=a$.
	\item Par définition :
	\begin{align*}
	P\in \Ker(g) &\iff P(1)=0 \iff \exists\, Q\in \R[-1],\quad P=(X-1)Q(X).
	\end{align*}
	Ainsi,
	\begin{align*}
		\Ker(g) &= \{ (aX+b)(X-1),\quad (a,b)\in \R^2\} \\
		&= \{ aX^2+(b-a)X-b,\quad (a,b)\in \R^2\}\\
		&= \Vect( X^2-X, X-1).
	\end{align*}
	La famille $(X^2-X, X-1)$ est libre car échelonnée en degré, donc forme une base du noyau. $g$ n'est donc pas injective.
	\item  D'après ce qui précède $\dim(\Ker(g))=2$. Autre possibilité :  $g$ est une forme linéaire non nulle donc, d'après le théorème du rang (on est en dimension finie), \[ \dim(\Ker(g))=\dim(\R[-2])-\rg(g)=3-1=2.\]
	\end{enumerate}
	\item ~\begin{enumerate}
	\item Par le calcul, $AB=BD$.
	\item $B$ est triangulaire supérieure dont tous les termes sur la diagonale sont non nuls : elle est inversible. Par la méthode du pivot :
		\[ B^{-1} = \frac{1}{6}\matrice{6& 3& 2\\0 & -3 & -3\\0 & 0 & 1}.\]
	La première question donne $A=BDB^{-1}$, puisque $B$ est inversible. Par récurrence rapide, on en déduit que pour tout entier $n\in \N$, $A=BD^nB^{-1}$. $D$ étant diagonale, \[ D^n=\matrice{1&0&0\\0&\frac{1}{2^n}&0\\0&0&\frac{1}{4^n}}.\]
	Par calcul
	\[ \forall n\in \N,\quad A^n=\matrice{1&1&1\\0&-2&-6\\0&0&6}\matrice{1&0&0\\0&\frac{1}{2^n}&0\\0&0&\frac{1}{4^n}}\frac{1}{6}\matrice{6& 3& 2\\0 & -3 & -3\\0 & 0 & 1}\]
	soit
	\[ \boxed{\forall n\in \N*,\quad A^n =\matrice{1&\frac{1}{2}-\frac{1}{2^{n+1}}&\frac{1}{3}-\frac{1}{2^{n+1}}+\frac{1}{6\times 4^n}\\0&\frac{1}{2^n}&\frac{1}{2^n}-\frac{1}{4^n}\\0&0&\frac{1}{4^n}}}\]
	\end{enumerate}
	\item Soit $P=a+bX+cX^2$ avec $(a,b,c)\in \R^3$. Notons $X$ la matrice représentant $P$ dans la base $\BB$ : $X = \Mat_{\BB}(P) = \matrice{a\\b\\c}$. Mais alors, $f^n(P)$ est représenté dans la base $\BB$ par 
	\begin{align*}
	   A^nX &= 	\matrice{1&\frac{1}{2}-\frac{1}{2^{n+1}}&\frac{1}{3}-\frac{1}{2^{n+1}}+\frac{1}{6\times 4^n}\\0&\frac{1}{2^n}&\frac{1}{2^n}-\frac{1}{4^n}\\0&0&\frac{1}{4^n}}\matrice{a\\b\\c} \\
	   &= \matrice{a+b\left(\frac12-\frac{1}{2^{n+1}}\right) + c\left(\frac13-\frac{1}{2^{n+1}}+\frac{1}{6\times4^n}\right)\\\frac{b}{2^n}+c\left(\frac{1}{2^n}-\frac{1}{4^n}\right)\\\frac{c}{4^n}}
	\end{align*}
 	En décodant : 
 	\begin{align*}
 	\forall n\in \N,\quad f^n(P) &= 	a+b\left(\frac12-\frac{1}{2^{n+1}}\right) + c\left(\frac13-\frac{1}{2^{n+1}}+\frac{1}{6\times4^n}\right) + \left(\frac{b}{2^n}+c\left(\frac{1}{2^n}-\frac{1}{4^n}\right)\right) X + \frac{c}{4^n}X^2.
 	\end{align*}
	\item D'après ce qui précède, si $P=a+bX+cX^2$, alors
	\begin{align*}
	\forall n\in \N,\, g(f^n(P)) &= 	a+b\left(\frac12-\frac{1}{2^{n+1}}\right) + c\left(\frac13-\frac{1}{2^{n+1}}+\frac{1}{6\times4^n}\right) + \frac{b}{2^n}+c\left(\frac{1}{2^n}-\frac{1}{4^n}\right) + \frac{c}{4^n}.
	\end{align*}
	Par passage à la limite :
	\[ \lim_{n\to +\infty} g(f^n(P)) = a+\frac{b}{2}+\frac{c}{3}.\]
	Or 
	\[ \int_0^1 P(t)\dd t = \int_0^1 a+bt+ct^2 = \left[ at+\frac{bt}{2}+\frac{ct}{3}\right]_0^1 = a+\frac{b}{2}+\frac{c}{3}.\]
	Finalement
	\[ \boxed{\lim_{n\to +\infty} g(f^n(P)) = \int_0^1 P(t)\dd t.}\]
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
